% !TEX root = ../main.tex

\subsection{A dolgozat eredményeinek összefoglalása}

A dolgozat egy nyílt forráskódú CDR adathalmaz feldolgozására alkalmas rendszer megtervezését és teljes körű implementálását mutatta be. A munka az alábbi fő területeket ölelte fel:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Szakirodalmi áttekintés.} A CDR-alapú mobilitásvizsgálatok legfontosabb megállapításait összefoglaltuk: az emberi mozgás hosszú farkú eloszlást követ \cite{gonzalez2008understanding}, a mobilhálózati adatokon cirkadián ritmus mutatható ki \cite{pinter2022awakening}, a CDR alkalmas szocioökonómiai \cite{pinter2021evaluating, rhoads2020measuring} és esemény-detektálási \cite{traag2011social} célokra, valamint a smart city alkalmazásokban egyre nagyobb szerepet kap \cite{batty2012smart}.

\item \textbf{Rendszerterv és technológiaválasztás.} A 141~millió soros adathalmaz egyetlen gépre méretezett, in-process feldolgozásához a DuckDB oszlopos adatbázis-motort választottuk. A térbeli megjelenítéshez GeoPandas, pyproj és contextily kombinációt alkalmaztunk; az anomáliadetekcióhoz scikit-learn Isolation Forest algoritmust implementáltunk.

\item \textbf{ETL-pipeline megvalósítása.} A négy fázisból álló pipeline (ingest $\rightarrow$ features $\rightarrow$ schema $\rightarrow$ anomaly) DuckDB-n és Python szkripteken alapul. A keletkező adatbázis tartalmazza a két ténytáblát (összesen 140{,}9~millió rekord, 125\,000 független felhasználó) és három dimenzió-táblát: dim\_time (3\,600~sor), dim\_cell (20\,146~sor), dim\_user (121\,607~sor; a detektált otthonnal rendelkező \texttt{(uid, dataset)} kombinációk).

\item \textbf{Mobilitási metrikák.} Felhasználónként és naponként kiszámítottuk a gyrációs sugarat, a Shannon-entrópiát, a helydiverzitást, az otthon- és munkahely-cellát, valamint az euklideszi home--work távolságot. A gyrációs sugár mediánja 3~435~m; a felhasználók 27{,}8\%-a napi 10~km-nél messzebbre ingázik.

\item \textbf{Anomáliadetekció.} Az Isolation Forest modellt a normál viselkedés alapján tanítottuk, majd a vészhelyzeti időszak ($d \geq 60$) adatain értékeltük. Az anomálisnak minősített felhasználók gyrációs sugara 4{,}52-szer, home--work távolsága közel 11-szer nagyobb a normálisnál.

\item \textbf{GIS-megjelenítés.} Öt térkép készült OpenStreetMap alaptérképen: aktivitás-sűrűség, időszak-összehasonlítás, POI-zónák, ingázási vonalak és anomáliák térbeli eloszlása.

\item \textbf{Város szintű eseménydetektálás.} A 11.\ notebook robust baseline + DBSCAN módszertanával 131 város szintű mobilitási eseményt detektáltunk a normál időszakban. A top-10 esemény közül 8 a Nagoya Dome (Vantelin Dome) közvetlen szomszédságában van; további két hetente visszatérő eseményt a Paloma Mizuho Stadium körül azonosítottunk --- valós, OSM-ben földrajzilag is ellenőrizhető sportés rendezvényhelyszínek. A vészhelyzeti időszakban ezzel szemben mindössze 3 kis esemény lépett fel, ami független megerősítést ad az anomália-fejezet kontrakció-paradoxonának.
\end{enumerate}

\subsection{A megvalósítás korlátai}

A rendszer egyetlen gépen fut, ami a feldolgozási kapacitás felső korlátját jelenti; elosztott cluster-környezetben ez a korlát feloldható lenne Apache Spark-ra vagy felhőalapú DuckDB-re való átállással, az SQL lekérdezések módosítása nélkül. A cellaméret közel 500~m; ennél finomabb térbeli felbontás az adatforrásból nem nyerhető. Az anomáliadetekcióhoz nem áll rendelkezésre felcímkézett validációs halmaz, ezért az eredmények a kiugró mintázatok jelzésére alkalmasak, nem az anomáliaosztályok definitív azonosítására.

\subsection{Jövőbeli fejlesztési irányok}

\begin{itemize}
\item \textbf{Felügyelt anomáliadetekció:} ha a vészhelyzet típusa ismert (pl.\ természeti katasztrófa vagy közegészségügyi vészhelyzet), a megközelítés felügyelt tanulásos módszerekre --- például gradient boosting osztályozóra --- fejleszthető tovább.
\item \textbf{Temporális klaszterezés:} a felhasználók mozgástípus szerinti csoportosítása (kötött ingázó, szabad mozgású, nagy mobilitású) hasznos input lenne várostervezési döntéstámogatáshoz.
\item \textbf{Szegregáció-elemzés:} a Rhoads et al.\ \cite{rhoads2020measuring} módszertanát alkalmazva a Nagoya-adaton vizsgálható lenne, hogy a mozgásminták milyen mértékű térbeli elkülönülést mutatnak POI-zónák szerint.
\item \textbf{Valós idejű feldolgozás:} a DuckDB-alapú pipeline kiegészíthető lenne egy streaming réteggel (pl.\ Apache Kafka), amely lehetővé tenné a CDR adatok közel valós idejű feldolgozását és anomáliák azonnali jelzését.
\end{itemize}
