% !TEX root = ../main.tex

A jelen fejezetben a 6.\ fejezetben megtervezett rendszer tényleges megvalósítását mutatjuk be. A pipeline négy egymásra épülő Python szkriptből áll; mindegyik egy jól körülhatárolt fázist valósít meg, és a projekt gyökérkönyvtárából futtatható.

\subsection{Az adatbetöltési fázis}

Az \texttt{ingest.py} felelős a nyers CSV fájlok DuckDB adatbázisba töltéséért. Az adatbázis-kapcsolat létrehozásakor a DuckDB szálkezelését az elérhető 6~processzormaghoz, memóriahasználatát pedig 10~GB-os limithez igazítjuk (\texttt{SET threads TO 6}, \texttt{SET memory\_limit = '10GB'}). A CSV fájlok betöltése a DuckDB beépített \texttt{read\_csv} függvényével történik, streaming módban: a teljes fájl soha nem kerül egyszerre a memóriába. Az oszlopok explicit típusmegjelölést kapnak (pl.\ \texttt{UINTEGER}, \texttt{UTINYINT}, \texttt{USMALLINT}), ezzel minimalizálva a memóriahasználatot az automatikus típusbecsléshez képest:

\begin{lstlisting}[language=SQL, caption={A \texttt{mobility1} tábla létrehozása streaming CSV-olvasással.}, label={lst:mobility_load}, basicstyle=\small\ttfamily, breaklines=true, frame=single]
CREATE TABLE mobility1 AS
SELECT * FROM read_csv(
    'yjmob100k-dataset1.csv',
    columns = {
        'uid': 'UINTEGER',  'd': 'UTINYINT',
        't':   'UTINYINT',  'x': 'USMALLINT',
        'y':   'USMALLINT'
    },
    header = true
)
\end{lstlisting}

A betöltés végén sorszám-validáció ellenőrzi, hogy az elvárt sorok mind bekerültek. Az alábbi táblázat foglalja össze a betöltött táblákat (\autoref{tab:loaded_tables}):

\begin{table}[H]
\centering
\caption{A DuckDB adatbázisba betöltött táblák és sorszámaik.}
\label{tab:loaded_tables}
\begin{tabular}{l r l}
\hline
\textbf{Tábla} & \textbf{Sorok száma} & \textbf{Tartalom} \\
\hline
\texttt{mobility1}       & 111~535~175 & Normál időszak (100~000 felhasználó, 75~nap) \\
\texttt{mobility2}       &  29~389~749 & Vészhelyzeti időszak (25~000 felhasználó, 75~nap) \\
\texttt{cell\_poi\_cat}  &    221~000  & POI-kategória rácscelláként \\
\texttt{poi\_categories} &         85 & POI-kategória megnevezések \\
\hline
\textbf{Összesen}        & 140~924~924 & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Mobilitási metrikák számítása}

A \texttt{features.py} CTE-láncolatot (\textit{Common Table Expression}) alkalmaz: minden egyes metrika önálló SQL CTE-ben kerül kiszámításra, a záró \texttt{SELECT} pedig összekapcsolja azokat. A DuckDB optimalizálója a több logikai lépést egyetlen vektorizált végrehajtási tervvé fordítja le.

A lánc hat lépést végez. A \textbf{base} CTE felhasználónként és naponként meghatározza a ping-számot (\texttt{total\_pings}) és a centroid koordinátáit ($c_x$, $c_y$). A \textbf{diversity} az egyedi cellák számát adja, az $x \cdot 201 + y$ hash-kulcs alapján. Az \textbf{entropy} a Shannon-entrópiát számítja $-\sum p_i \log_2 p_i$ alakban. A \textbf{rog} a gyrációs sugarat anizotrop cellaméretekkel (easting $\approx 454{,}5$~m, northing $\approx 555{,}6$~m); ennek figyelembe nem vétele szisztematikus torzítást okozna:

\begin{lstlisting}[language=SQL, caption={A gyrációs sugár SQL-implementációja anizotrop cellaméretekkel.}, label={lst:rog}, basicstyle=\small\ttfamily, breaklines=true, frame=single]
SQRT(AVG(
    POWER((m.x::DOUBLE - b.cx) * 555.556, 2) +
    POWER((m.y::DOUBLE - b.cy) * 454.545, 2)
)) AS radius_of_gyration
\end{lstlisting}

A \textbf{home} CTE az éjszakai időrésekben ($t = 0\ldots11$) leggyakoribb cellát választja \texttt{ROW\_NUMBER()} ablakfüggvénnyel, a \textbf{work} pedig hasonlóan a 08:00--14:00 közötti munkaidős sávban; a home--work távolság euklideszi formulával készül a vetületi méterértékekből.

\subsection{A csillagséma kialakítása}

A \texttt{schema.py} a 6.\ fejezetben tervezett három dimenzió-táblát materializálja az adatbázisban. A \textbf{dim\_time} (3\,600~sor) a 75~nap × 48~időrés minden kombinációjához tartalmaz metaadatot (óra, napszak, \texttt{dow}, \texttt{is\_weekday}, \texttt{period\_label}); a $d = 0$ napot vasárnaphoz rendeltük az aktivitásmintázat heti periodicitása alapján. A \textbf{dim\_cell} (20\,146~sor) az aktív rácscellákat tartalmazza domináns POI-kategóriával és 9-zónás összevont besorolással (élelmezés, kereskedelem, szabadidő, közlekedés, parkolás, egészségügy, oktatás, szolgáltatás, ipar). A \textbf{dim\_user} (121\,607~sor) minden \texttt{(uid, dataset)} kombinációhoz egy sort tárol a detektált otthon- és munkahely-cellával; a 125\,000 felhasználóból $\approx 3\,400$-hoz nincs stabil otthon-detekció elegendő éjszakai ping hiányában.

\subsection{Anomáliadetekció}

Az \texttt{anomaly.py} Isolation Forest algoritmust \cite{liu2008isolation} alkalmaz: a tanítás a dataset1 normál viselkedésén történik, a pontszámozás a dataset2 vészhelyzeti időszakán ($d \geq 60$) fut. A feature-mátrix öt napi metrikából áll (\texttt{total\_pings}, \texttt{location\_diversity}, \texttt{shannon\_entropy}, \texttt{radius\_of\_gyration}, \texttt{home\_work\_dist\_m}), amelyeket StandardScaler normalizál. Paraméterek: \texttt{n\_estimators = 200}, \texttt{contamination = 0.05}, \texttt{random\_state = 42}. A kimenet (uid, d) szintű \texttt{anomaly\_score} és \texttt{is\_anomaly} oszlopokkal az \texttt{anomaly\_scores.parquet} fájlba kerül.

\subsection{Tesztelés, validáció és teljesítménymérés}
\label{subsec:validation}

A pipeline működését sor- és sémaintegritási ellenőrzések (CSV-ből származó sorszámok és \((\texttt{uid, dataset})\)-egyediség minden táblára), valamint reprezentatív lekérdezések futási idejének mérése igazolja. A felhasználói kohorszok diszjunkt jellegét a \autoref{subsec:two_datasets}.\ szakasz mutatja be.

\subsubsection{Lekérdezési teljesítmény}

Reprezentatív lekérdezések futási idejét az \autoref{tab:perf} foglalja össze (DuckDB v1.4, 6~mag, 10~GB memórialimit, 3~000~MB-os adatbázisfájl). A 111~M soros \texttt{mobility1} \texttt{GROUP BY (uid, d)} aggregációja $\approx 3{,}7$ másodperc alatt végez --- ez igazolja a 6.\ fejezetben leírt választást: oszlopos tárolás és vektorizált végrehajtás mellett a 141~M soros adathalom egyetlen 16~GB-os gépen, interaktív időablakban feldolgozható.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Reprezentatív DuckDB-lekérdezések futtatási ideje (saját mérés).}
\label{tab:perf}
\begin{tabular}{l r r}
\hline
\textbf{Lekérdezés} & \textbf{Eredmény-sorok} & \textbf{Idő (s)} \\
\hline
\texttt{COUNT(*)} \texttt{mobility1} (111~M sor)            &           1 & 0{,}01 \\
\texttt{COUNT(*)} \texttt{mobility2} (29~M sor)             &           1 & $<\!0{,}01$ \\
\texttt{GROUP BY uid} aggregáció \texttt{mobility1}-en      &     100\,000 & 0{,}69 \\
\texttt{GROUP BY (uid,d)} aggregáció \texttt{mobility1}-en  &  7\,147\,619 & 3{,}69 \\
\texttt{JOIN dim\_cell} \texttt{(x,y)} szerint, POI-zonánként &           9 & 1{,}07 \\
\texttt{user\_daily\_features1} olvasás + \texttt{AVG}      &           1 & 0{,}01 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Az anomáliadetekció a rögzített \texttt{random\_state = 42} miatt determinisztikusan reprodukálható; címkézett ground-truth hiányában a modell kvalitatív validációját az anomálisnak minősített felhasználók szignifikánsan magasabb mobilitási mutatói adják (lásd \autoref{tab:anomaly_comparison}).
